## 演論

明堂是[天子舉行朝会](../Page/天子.md "wikilink")、祭祀之所，《[淮南子](../Page/淮南子.md "wikilink")·主术训》云:“神农以时尝谷，祀于明堂”，《[大戴礼记](../Page/大戴礼记.md "wikilink")》称“明堂者，古有之也，凡九室。二九四、七五三、六一八。蓋即河圖之義。”。《[孟子](../Page/孟子.md "wikilink")·梁惠王下》載：“夫明堂者，王者之堂也。”阮元认为，明堂和[辟雍都是上古简陋的房屋](../Page/辟雍.md "wikilink")，“上圆下方，重盖以茅，外环以水”\[1\]。

《[汉书](../Page/汉书.md "wikilink")·艺文志》提到两部相关明堂的著作，即《明堂阴阳》（33篇）和《明堂阴阳说》（5篇）。《[隋志](../Page/隋志.md "wikilink")》提到有《九宫经》，是後人偽託[黃帝之作云](../Page/黃帝.md "wikilink")：“戴九履一，左三右七，二四为肩，六八为足，五居中宫，总御得失。”

远古明堂形制至今不明，目前能确定的，只有整体建筑下方上圆，以及具体能分为东之青阳、西之总章、南之明堂、北之玄堂、中之太室五大区域。明堂室内布局形制主要有《[吕氏春秋](../Page/吕氏春秋.md "wikilink")》所持五室制及《[大戴礼记](../Page/大戴礼记.md "wikilink")》所持之九室制两种假说。[两汉分别依据五室制与九室制在](../Page/两汉.md "wikilink")[长安和](../Page/长安.md "wikilink")[洛阳南郊修建了祭天的明堂](../Page/洛阳.md "wikilink")。[隋](../Page/隋朝.md "wikilink")[唐均有意修建明堂](../Page/唐朝.md "wikilink")，但因为众说纷纭，直到[武周](../Page/武周.md "wikilink")[武则天才综合诸说创制了崭新的明堂](../Page/武则天.md "wikilink")，号曰“万象神宫”。其后，[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")[宋徽宗也在](../Page/宋徽宗.md "wikilink")[汴梁宫城内修建了明堂](../Page/汴梁.md "wikilink")。

明堂对中国礼制建筑的形制影响深远，[北京天坛](../Page/北京天坛.md "wikilink")[祈年殿和](../Page/祈年殿.md "wikilink")[国子监](../Page/国子监.md "wikilink")[辟雍均是复兴明堂建筑样式的尝试](../Page/辟雍.md "wikilink")。

## 洛阳明堂遗址

[洛阳明堂遗址是隋唐洛阳城国家遗址公园的组成部分](../Page/洛阳明堂遗址.md "wikilink")，公园占地145亩，位于洛阳城市中心区域，这里曾是[隋、唐、北宋洛阳城](../Page/隋唐洛阳城遗址.md "wikilink")[宫城的核心区域](../Page/宫城.md "wikilink")，是当时政治、经济、文化活动的发生地和物质见证，也是隋唐[中原文化的重要遗址](../Page/中原文化.md "wikilink")。整个公园主要有三大时期的遗址遗存，包括隋代大业殿遗址、唐代明堂天堂遗址和宋代太极殿遗址。由于[武则天时期的唐代遗址遗迹影响较大](../Page/武则天.md "wikilink")，所以武则天时期洛阳城宫城正殿明堂遗址以及天堂遗址是主要展示对象。现存的明堂遗址是明堂的中心基址，为六圈八边形夯土台基，东西、南北最宽是105米。明堂保护展示建筑是运用现代设计理念，对于它的保护完全按照“保护罩”的形象进行设计。外观为三层台基，层层收分，上为八角攒尖屋顶（其内部共分2
层，建筑总面积9888.92
平方米）。同时为了避免过大的体量对整个遗址公园造成不协调的冲击以及对遗址的破坏，建筑形象尽量“谦逊”，总高21.18
米，总宽度105 米，建筑外立面进行绿化覆盖，使其与周围的公园绿化环境合为一体。

现在设计的天堂遗址保护建筑位于遗址公园西北角，通高81.88 米，建筑面积12630
平方米。外观为两层方形台基上耸立的圆形阁楼（或塔）式建筑，外部5层，内部9层。除了要满足保护遗址的需要，在外观形象上要具象地再现唐朝时期的建筑风格。同时做为一个制高点，可使人们能够登高俯瞰整个宫城区的整体格局。

## 参考文献

## 外部链接

  - [明堂的真面目](http://www.mondlango.com/kulturo/wl49.htm)

[Category:中國傳統建築](../Category/中國傳統建築.md "wikilink")
[Category:中国祭祀建筑物](../Category/中国祭祀建筑物.md "wikilink")
[Category:中国中央政府建筑物](../Category/中国中央政府建筑物.md "wikilink")

1.  《研经室一集》卷3《明堂论》